\section*{Введение}
	\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

!!!Во-первых, про приложения алгоритма пока ничего нет, мб стоит выпилить из введения

!!!Во-вторых, написано про реалзиацию алгоритма, не указано, что я сделал только частный случай

!!!В-третьих, перечитать описание каждой из глав

!!!В-четвертых, прочитать рекомендации --- https://edunews.ru/students/vypusknaya/kak-pisat-vvedenie-dlya-diploma.html

Пусть $\mathcal{A}$~--- формула логики высказываний. 
Сформулируем следующую задачу: определить, является ли формула $\mathcal{A}$ тождественно истинной. 
Очевидно, что данную задачу можно решить алгоритмом Британского музея, иначе говоря, полным перебором.
Рассмотрим другую задачу: определить, является ли формула \textbf{логики предикатов} тождественно истинной. 
Для данной задачи алгоритм перебора в общем случае уже не применим, так как множество значений переменных не обязано быть конечным. Но оказывается, для некоторых языков логики предикатов существуют алгоритмы решающие эту задачу. Одним из таких алгоритмов и является алгоритм Тарского, исследованию и реализации которого посвящена данная работа.

\textbf{Цели работы:} изучить, исследовать и описать алгоритм Тарского, реализовать его в виде компьютерной программы, исследовать возможности применения алгоритма Тарского или компонентов его реализации в других задачах.

\textbf{Задачи:}
\begin{itemize}
	\item Ввести определения, сформулировать и доказать утверждения необходимые для описания алгоритма Тарского и, соответственно, дать описание алгоритма;
	\item Реализовать компьютерную программу, которая по формуле элементарной алгебры введенной с клавиатуры, строит эквивалентную бескванторную формулу;
	\item Проанализировать возможность применения алгоритма Тарского и повторное использование компонентов программы для решения других задач. 
\end{itemize}

В первой части данной работы будет определен язык элементарной алгебры, дано определение элиминации кванторов и сформулировано утверждения о ней. Далее пойдет речь об идеях, на которых основан алгоритм, будут определены таблицы Тарского. Затем будут даны определения полунасыщенной и насыщенной систем многочленов, после чего будет описан метод построения таблиц Тарского, что завершит описание алгоритма Тарского.

Во второй части подробно рассматривается программа, написанная и отлаженная автором работы, а именно описано как происходит распознавание формулы, какие при этом используются алгоритмы, как организованно представление формул, описываются реализации насыщения системы многочленов и построения таблицы Тарского. 